\newabbreviation%
  [description={Centro de Estudiantes de Física, gremio estudiantil de la Escuela Profesional de Física de la UNMSM.}]
  {cefis}{CEFIS}{Centro de Estudiantes de Física}

\newabbreviation%
  [description={Universidad Nacional Mayor de San Marcos, la universidad a la que pertenece la E.P. de Física.}]
  {unmsm}{UNMSM}{Universidad Nacional Mayor de San Marcos}

\newabbreviation%
  [description={Escuela Profesional de Física, donde estudian los/as agremiados/as del CEFIS.}]
  {epf}{E.P. de Física}{Escuela Profesional de Física}

\newabbreviation%
  [description={Asamblea General de Estudiantes, máxima instancia deliberativa y decisoria del CEFIS.}]
  {age}{AGE}{Asamblea General de Estudiantes}

\newabbreviation%
  [description={Asamblea General Ordinaria, convocada dos veces por semestre académico regular.}]
  {ageo}{AGE-O}{Asamblea General Ordinaria}

\newabbreviation%
  [description={Asamblea General Extraordinaria, convocada cuando sea necesario para asuntos específicos.}]
  {agee}{AGE-E}{Asamblea General Extraordinaria}
  
\newabbreviation%
  [description={Junta Directiva del CEFIS, órgano ejecutivo y administrativo del CEFIS.}]
  {jd}{JD}{Junta Directiva}

\newabbreviation%
  [description={Junta de Representantes, órgano colegiado de coordinación de bases, fiscalización de la JD y representación estudiantil articulada.}]
  {jr}{JR}{Junta de Representantes}

\newabbreviation%
  [description={Asamblea de Base, instancia primaria de participación y deliberación por año académico de ingreso.}]
  {ab}{AB}{Asamblea de Base}

\newabbreviation%
  [description={Comité Electoral, órgano autónomo y temporal encargado de organizar y supervisar los procesos electorales.}]
  {ce}{CE}{Comité Electoral}

\newglossaryentry{estatuto}
{
  name={Estatuto},
  description={El presente documento normativo que rige la organización, funcionamiento, fines y principios del CEFIS.}
}

\newglossaryentry{agremiado}
{
  name={agremiado/a},
  plural={agremiados/as},
  description={Estudiante de pregrado con matrícula vigente en el semestre académico regular en la E.P. de Física, incluyendo aquellos con reserva de matrícula válida o en proceso de reactualización.}
}

\newglossaryentry{agremiado_habilitado}
{
  name={agremiado/a habilitado/a},
  plural={agremiados/as habilitados/as},
  description={Agremiado/a que cumple con la condición de tal y no tiene suspendidos sus derechos conforme al presente Estatuto.}
}

\newglossaryentry{registro_central}
{
  name={Registro Central del CEFIS},
  description={Archivo organizado, físico y/o digital, de toda la documentación oficial del CEFIS, administrado por la Secretaría de Actas y Economía.}
}

\newglossaryentry{base_activa}
{
  name={base activa},
  plural={bases activas},
  description={Cada uno de los cinco (5) años académicos de ingreso más recientes con estudiantes matriculados en el semestre vigente, representados en la JR.}
}

\newglossaryentry{delegatura}
{
  name={Delegatura},
  plural={Delegaturas},
  description={Cargo de representación de una Base Activa en la Junta de Representantes (JR), elegido por los miembros de dicha base.}
}

\newglossaryentry{subdelegatura}
{
  name={Subdelegatura},
  plural={Subdelegaturas},
  description={Cargo de representación suplente de una Base Activa en la Junta de Representantes (JR), elegido por los miembros de dicha base.}
}

\newglossaryentry{libro_contable}
{
  name={Libro Contable},
  description={Registro físico o digital donde se asientan todos los ingresos y egresos financieros del CEFIS de manera detallada y cronológica.}
}

\newglossaryentry{padron_electoral}
{
  name={padrón electoral},
  description={Lista oficial de agremiados/as habilitados/as para emitir su voto en los procesos electorales del CEFIS.}
}

\newglossaryentry{reglamento_asambleas}
{
  name={Reglamento de Asambleas},
  description={Normativa específica que detalla el funcionamiento interno de las Asambleas Generales de Estudiantes (AGE), incluyendo debates, uso de la palabra, mociones y disciplina.}
}

\newglossaryentry{reglamento_electoral}
{
  name={Reglamento Electoral},
  description={Normativa específica que establece los procedimientos para la organización, ejecución y control de los procesos electorales del CEFIS.}
}

\newglossaryentry{comisiones_trabajo}
{
  name={Comisiones de Trabajo},
  description={Órganos de apoyo, de carácter temporal o permanente, creadas por la AGE o la JD, destinadas a estudiar, proponer o ejecutar tareas específicas que contribuyan a los fines del CEFIS.}
}

\newglossaryentry{comision_liquidadora}
{
  name={Comisión Liquidadora},
  description={Órgano designado por la AGE en caso de disolución del CEFIS, encargado de realizar el inventario, balance final, pago de deudas y distribución del patrimonio remanente.}
}

\newglossaryentry{falta_leve}
{
  name={falta leve},
  plural={faltas leves},
  description={Incumplimiento menor de deberes o normativas internas que no causan perjuicio significativo al CEFIS, sus fines o sus agremiados/as.}
}

\newglossaryentry{falta_grave}
{
  name={falta grave},
  plural={faltas graves},
  description={Acción u omisión que atenta seriamente contra los principios, fines o patrimonio del CEFIS, los derechos de otros/as agremiados/as, o el normal funcionamiento de sus órganos.}
}

\newglossaryentry{falta_muy_grave}
{
  name={falta muy grave},
  plural={faltas muy graves},
  description={Falta grave que, por su naturaleza, intencionalidad, daño causado o reincidencia, reviste una especial trascendencia negativa para el CEFIS o sus agremiados/as.}
}
